---
title: "O elo mais fraco da nossa segurança: S&nh5s"
date: 2017-02-18T14:00:00-03:00
draft: false
keywords: ["diceware", "passwords", "2FA", "password-manager", "texto"]
tags: ["diceware", "passwords", "2FA", "password-manager", "texto"]
---

## Entenda o que são, como criar e gerenciar senhas fortes.

Comecei a pesquisar e fazer a análise de senhas para um trabalho então resolvi escrever um texto sobre o assunto.

## Edits:

* 16fev2017: 1a. revisão: agradecimento especial a revisão do Rafael (São Carlos Area Linux User Group -- [sancaLUG](https://sancalug.org/doku.php)) e a revisão do Zé e amigos da Unicamp.
* 18fev2017: Publicação!
* 23mar2017: 2a. revisão: [diff](https://github.com/caioau/caioau-personal/commit/3931d7dbb5761b2c220e83a314d693c30a1709af#diff-9d2672cbaf33804746ef196e78b86a47) : agradecimento a correções do [@corvolinoPUNK](https://twitter.com/corvolinoPUNK)
* 23jul2017: 3a. revisão: adicionando logaritmo ao glossário : [diff](https://github.com/caioau/caioau-personal/commit/83929d54f45bffedac26e233dcd02dc33cdfbef4?short_path=9d2672c#diff-9d2672cbaf33804746ef196e78b86a47) : agradecimento a revisão da Vulcanica
* 29aug2017: adicionado 2 ataques a pincodes e a historia do robô feito para abrir cofres: [diff](https://github.com/caioau/caioau-personal/commit/20865027a29befee7264d3cf7915ae4f4a35c458#diff-9d2672cbaf33804746ef196e78b86a47) : inspiração de lohe.
* 21dez2017: boas praticas segurança, oraculo de teclado : [diff](https://github.com/caioau/caioau-personal/commit/83a7f1035b46a121a018711b7074f3f75fab64a3?short_path=9d2672c#diff-9d2672cbaf33804746ef196e78b86a47)
* 22dez2017: correções: agradecimentos estatísticos ao bola: [diff](https://github.com/caioau/caioau-personal/commit/60d5b14b13ea4010d65f5b44cd9ceadb68106a19?short_path=9d2672c#diff-9d2672cbaf33804746ef196e78b86a47)

## In Memoriam:

Rodrigo Tambellini (Harry) grande amigo, entramos juntos na faculdade e vivemos juntos muitas coisas. Sdds Harry

## Dedicatória:

Não sou de fazer dedicatórias, mas como também não sou de escrever textos, esse texto é dedicado aos meus amigos que (coelhinhos voadores) sempre (coelhinhos voadores) me incentivaram em compartilhar essas paradas.

## TL;DR (textão, nem li nem lerei)
* Boas praticas de segurança.
* As senhas analisadas são bastante previsíveis (pois não temos uma boa intuição de aleatoriedade).
* Use senhas verdadeiramente aleatórias, usando por exemplo o método dadoware (diceware).
* Não repita a mesma senha em dois lugares.
* Sua senha não pode conter datas, nomes ou qualquer coisa pessoal.
* Use um Gerenciador de Senhas (Password Manager).
* Habilite autenticação em duas etapas (2FA).
    + Sério!!! Passou a era da senha, não é ela sozinha que vai garantir sua segurança. Veja [Kill the Password: A String of Characters Wont Protect You](https://www.wired.com/2012/11/ff-mat-honan-password-hacker/).
* Troque suas senhas com frequência (tipo de 3 em 3 meses).
* Assista [Citizenfour](http://www.imdb.com/title/tt4044364/).
* **QUEM TEM COOKIE, TEM MEDO!**

## Boas Praticas de Segurança: 

Neste texto vou falar  vários aspectos de senhas porém como isso se reflete em mudança de hábitos é imprescindível dar um passo para trás e se esforçar em manter nossos dispositivos seguros, então vou destacar algumas dicas de como fazelo:

### Boas Praticas de Segurança: Computador:

* mantenha seu sistema e programas atualizados.
* não use flash (caso você precise utilize extensões como flash control que só habilita o flash nesses sites).
* faça backups.
    + Backup não é uma copia simples, ou seja o backup deve ser feito em outra mídia.
    + deve ser automático e periódico, porém não confie cegamente no automático: certifique-se que está sendo feito.
* baixe apenas programas confiáveis de fontes confiáveis (tente ao máximo só utilizar os repos oficiais de sua distro).
* proteja seu wifi:
    + use uma senha forte. 
        - dica: como passar sua senha forte: visite [qrstuff.com](https://www.qrstuff.com/) selecione a opção Wifi Login e gere seu qr code e use o app [Barcode Scanner](https://f-droid.org/packages/com.google.zxing.client.android/) para escanear o qr e salvar a rede no android.
    + troque a senha padrão da administração e desabilite o acesso remoto.
    + desabilite o UPnP e o WPS.
    + mantenha o firmware do seu roteador atualizado (e se possível procure alternativas livres como librewrt)

### Dicas especificas pro Windows:

* crie apenas um usuário administrador e use apenas os usuários sem privilégios de administrador.
* use um antivírus e o mantenha atualizado.
* use uma conta local (não utilize sua conta microsoft).
* use e rode com frequência o CCleaner ou Advanced SystemCare.
* desinstale programas desnecessários.

Windows 10: Desativar envio de seus dados: [Destroy Windows 10 Spying](https://github.com/Nummer/Destroy-Windows-10-Spying)

### Boas Praticas de Segurança: Android:
* [The Privacy Enthusiast's Guide to Using Android](http://lifehacker.com/the-privacy-enthusiasts-guide-to-using-android-1792432725): 
    + Use PinCode ou senha Forte (6+ digitos **VERDADEIRAMENTE ALEATÓRIOS**).
    + tenha consciência que se você usa a digital para desbloquear seu aparelho podem te forçar você a colocar seu dedo.
    + "Esconda" notificações sensíveis da tela de bloqueio.
    + Desative "minhas atividades" do Google (histórico de buscas, localização, etc ...): [myactivity.google.com/myactivity](https://myactivity.google.com/myactivity)
    + Desative Backup do Google: histórico de chamadas, senhas do Wifi e Apps são salvos no Google.
    + Desative permissões desnecessárias.
    + Vá no app de Camera e desabilite a opção de Geolocalização.
    + Use o app chamado Send Reduced que além de tirar metadados de fotos, reduz seu tamanho, [fdroid](https://f-droid.org/repository/browse/?fdfilter=size&fdid=mobi.omegacentauri.SendReduced)

### Leituras Complementares:

Além dessas dicas de segurança vou indicar algumas leituras complementares:

* [Cartilhas de segurança para internet - CERT.br](https://cartilha.cert.br/).
* [The Motherboard Guide to Not Getting Hacked](https://motherboard.vice.com/en_us/article/d3devm/motherboard-guide-to-not-getting-hacked-online-safety-guide) [pt-br](https://motherboard.vice.com/pt_br/article/9aqe47/guia-motherboard-para-nao-ser-hackeado)
* [The WIRED Guide to Digital Security](https://www.wired.com/2017/12/digital-security-guide/)
* [Device Privacy Tips - DuckDuckGo](https://spreadprivacy.com/tag/device-privacy-tips/)

## Glossário:

Vou usar esses termos durante o texto, então melhor já tirar isso da frente.

### Hash:

Def: uma função de hash é uma função que recebe em sua entrada mensagens de qualquer tamanho e as “resume” numa saída de tamanho fixo (normalmente a saída é representada em hexadecimal).

Boas funções de hash têm algumas propriedades, dentre elas vou destacar:

* Função de sentido único (dado um hash é custoso descobrir a mensagem que gera aquele hash).
* Resistência a colisões (encontrar outra mensagem que produz o mesmo hash).
* Efeito avalanche (duas mensagens bastante parecidas produzem hashes bem diferentes).

Alguns exemplos de funções de hash: MD5, SHA1, SHA2, blake2.

Exemplo:

{{< highlight bash >}}
md5('senha')  = e8d95a51f3af4a3b134bf6bb680a213a
md5('senha1') = 92f20dafc5e5ac1c66820903c492cc04
{{< /highlight >}}

Repare no efeito avalanche: as duas mensagens são muito parecidas, porém seus hashes são muito diferentes.

(**NUNCA** use MD5 ou SHA1 ou somente o hash (sem salt) para armazenar senhas. Recomendo usar [argon2](https://github.com/p-h-c/phc-winner-argon2) -- ganhadora da Password Hashing Competition)

### Distribuição de Probabilidade:

Def: Dado um espaço amostral de eventos (_S_), uma distribuição de probabilidade é uma função _P_, _P:S→[0,1]_, e deve satisfazer duas restrições: a soma de P aplicada em todos os eventos no espaço amostral vale 1 (caso discreto) e no caso continuo a integral sobre o domínio vale 1 e a probabilidade da união de eventos disjuntos vale como a soma das probabilidades dos eventos disjuntos.

### Logaritmo:

Imagine as potencias de 2: 2²=4 , 2³=8 etc ... sabemos por exemplo que 1024 é uma potencia de 2, mas é 2 elevado a quanto que temos 1024?

ou seja, queremos encontrar o valor de x na equação: 2<sup><em>x</em></sup> = 1024 , veremos que nesse caso x vale 10, mas como chegamos nessa resposta?

#### Definição:

Sendo a e b reais positivos, com a ≠ 1, chama-se logaritmo de b na base a, o expoente que se deve dar à base a de modo que a potencia obtida seja igual a b.

Em símbolos: se a,b ∈ ℝ, 0 < a ≠ 1 e b > 0 , então:

log<sub><em>a</em></sub><em>b</em> = <em>x</em> ⇔ <em>a</em><sup><em>x</em></sup> = <em>b


#### Propriedades dos logaritmos:

Abaixo segue as principais propriedades do logaritmos

##### Logaritmo do produto:

log<sub><em>a</em></sub>(<em>b</em> · <em>c</em>)=log<sub><em>a</em></sub><em>b</em> + log<sub><em>a</em></sub><em>c

##### Logaritmo da potencia:

log<sub><em>a</em></sub><em>b</em><sup><em>c</em></sup> = <em>c</em> · log<sub><em>a</em></sub><em>b

##### Logaritmo do quociente:

log<sub><em>a</em></sub>(<em>b</em>/<em>c</em>)=log<sub><em>a</em></sub><em>b</em> − log<sub><em>a

##### Mudança de base:

log<sub><em>a</em></sub><em>b</em> = log<sub><em>c</em></sub><em>b</em>/log<sub><em>c

Referencia: Essas definições e propriedades foram retiradas do excelente livro: Fundamentos da matemática elementar (FME):

> IEZZI, Gelson; DOLCE, Osvaldo; MURAKAMI, Carlos. Fundamentos de Matemática Elementar, Volume 2, LOGARITMOS . São Paulo: Editora Atual, 9 a Edição, 2004

#### ln vs log

Quando escrevemos apenas log nos referimos ao logaritmo em qual base?

A verdade é que escrever apenas log é ambíguo, pode estar se referindo ao logaritmo na base 10 ou na base e (numero de Euler: 2.71...), uma boa regra de dedão é: Se o que você está lendo é uma livro de engenharia é log na base 10, se é um livro de matemática ou computação é na base e.

Porém a notação ln é sempre log na base e

Voltando ao exemplo do começo: queremos encontrar log<sub>2</sub>1024 , algumas calculadoras tem a operação de log na base 2 (pois é muito utilizado na computação), porém podemos usar a propriedade de mudança de base e teremos:

log<sub>2</sub>1024 = <em>l</em><em>n</em>(1024)/<em>l</em><em>n</em>(2)=6.9315/0.69315 = 10

#### Escalas Logarítmicas:

Quando lidamos com quantidades que podem ser minusculas ou gigantescas , é difícil representar essas quantidades com seu valor absoluto , por exemplo: no nosso contexto de senhas: um PinCode de 4 dígitos teremos 10<sup>4</sup>=</span> 10 mil combinações agora uma senha com maiúsculas , minusculas , números e caracteres especiais de tamanho 9 tem 94<sup>9</sup>= 572994802228616704 (572 quadrilhão) de combinações (spoiler alert: veremos logo a frente uma senha assim que é quebrada em segundos), ou seja como o número de combinações de uma senha cresce exponencialmente, essa quantidade vai ficando gigantesca e difícil de representar.

Se liga na propriedade do logaritmo da potencia: se temos uma senha com comprimento L e utilizando N símbolos , o numero de combinações vale <em>N</em><sup><em>L</em></sup> , porém se aplicarmos log<sub>2</sub> dessa quantidade teremos: log<sub>2</sub>(<em>N</em><sup><em>L</em></sup>)=<em>L</em> · log<sub>2</sub>(<em>N</em>) ou seja agora essa quantidade cresce linearmente conforme aumenta o comprimento, tornando mais fácil sua representação.

Ou seja quando queremos medir a ordem de grandeza ou que a proporção é mais importante que o valor absoluto é conveniente utilizar uma escala logarítmica, alguns exemplos delas são: Richter (terremotos) , Decibel (som), oitavas (musica) e pH (química).

Uma ultima reflexão: como vistos na escala Decibel, nossos sentidos percebem as quantidades físicas de forma logarítmica (Lei de Weber-Fechner), então por que não utilizar mais o logaritmo no nosso cotidiano? Por que não ao invés de contar de maneira linear: 1,2,3,4,5,6 ... contarmos de maneira logarítmica: 1,3,9,27,81 ... nesse excelente [video](https://youtu.be/Pxb5lSPLy9c) VSauce explora essa reflexão.

### Engenharia Social:

Def: Engenharia social é a manipulação psicológica de pessoas para que realizem ações ou revelem informações.

Exemplo: Um dos hackers mais famosos do mundo é o Kevin Mitnick, que escreveu um livro chamado _A Arte de Enganar_. Ele sempre pregou que a estupidez humana é a maior falha de qualquer sistema.

Certa vez, uma operadora de telefonia americana tinha uma promoção na qual, na compra de um celular, você ganhava um segundo aparelho por 1 centavo. O Mitnick ligou para a loja da operadora perguntando se tinham um determinado modelo de aparelho, há quanto tempo o funcionário trabalhava lá etc… Então, ele ligou em outra loja da operadora se identificando como o funcionário e dizendo que um cliente chamado Kevin Mitnick havia comprado um aparelho, mas que como não tinham um celular naquela loja, o cliente iria buscar na outra unidade. Ele chegou lá e pegou o aparelho de graça.

Repare que o Mitnick "hackeou" a operadora sem nem usar um computador, só persuadindo as pessoas.

## Motivação:

Em junho de 2016, houve um vazamento de senhas do LinkedIn. O [grupo resposável pelo vazamento](https://blog.korelogic.com/blog/2016/05/19/linkedin_passwords_2016) obteve 61 milhões de hashes (SHA1) de senhas distintas e em apenas duas horas eles conseguiram quebrar 65% das senhas :O

Um dos afetados foi o Mark Zukerberg (CEO do Facebook) que teve sua [senha vazada](https://www.theregister.co.uk/2016/06/06/facebook_zuckerberg_social_media_accnt_pwnage/). Sua senha era “dadada” e ele usava essa mesma senha no LinkedIn, Twitter e Pinterest.

O que aprendemos com esse episódio? Precisamos falar sobre senhas!!! Nosso dia a dia está rodeado de senhas, porém nem sempre essas elas são seguras.

Às vezes utilizamos a mesma senha em vários sites, ou temos aquela senha que um/a ex ainda tem.

## Análise de Senhas:

Para um trabalho, comecei a analisar um conjunto de dados com 10 milhões de senhas, em outros conjuntos de dados [muito bons](dictionnaryattack.png), porém acabei optando por [esse](https://xato.net/today-i-am-releasing-ten-million-passwords-b6278bbe7495#.6eti1aoge) por causa do Departamento Vai Dar Merda. O responsável por esse conjunto de dados, Mark Burnett, colocou apenas senhas mais antigas (de 5 a 10 anos atrás) e tomou vários cuidados pra evitar que as pessoas se prejudiquem. 

A análise propõe estudar as seguintes características de interesse:

* As senhas mais comuns.
* Os tamanhos das senhas.
* Os grupos de caracteres (tipo: a senha tem apenas minúsculas e números).
* As “máscaras” das senhas.
    + (Estou chamando de máscara o “padrão” daquela senha, exemplo: a senha “abc123” tem a máscara “lllddd”, onde _l_ representa as minúsculas, _d_ os números, _u_ as maiúsculas e _s_ os caracteres especiais.)

 A análise das senhas foi feita conforme o esquema abaixo:

    (conjunto de dados) → (tabela de frequências) → resultados da análise

O conjunto de dados é um arquivo de texto chamado : `10-million-combos.txt`.

(PS: o arquivo está no “formato windows” (além do \\n, tem um \\r), porém preferi remover os \\r, usando o `tr`.)

A tabela de frequências (`tabFreq.txt`) foi obtida com o seguinte comando:

    awk '{print $2}' 10-million-combos.txt  | sort | uniq -c | sort -nr > tabFreq.txt

Esse `awk` vai imprimir somente a segunda coluna do arquivo (descartando os usernames), `sort` por sua vez coloca as senhas em ordem alfabética para que `uniq -c` conte as ocorrências das senhas e, por fim, `sort -nr` as ordena pelo número de ocorrências.

### Resultados :

Vamos ao que interessa: são 5,1 milhões (5.189.333) de senhas únicas, que dão no total 9.997.922 senhas. Abaixo estão as 30 senhas mais frequentes, que juntas correspondem a 2,05% do total das senhas:

{{< bootstrap-table "table w-auto table-sm table-striped table-hover table-bordered" >}}

Senha          |  %freq
---------------|-----------
123456         |   0.56%
password       |   0.20%
12345678       |   0.14%
qwerty         |   0.13%
123456789      |   0.12%
12345          |   0.11%
1234           |   0.06%
111111         |   0.06%
1234567        |   0.05%
dragon         |   0.04%
123123         |   0.04%
baseball       |   0.04%
abc123         |   0.04%
football       |   0.03%
monkey         |   0.03%
letmein        |   0.03%
696969         |   0.03%
shadow         |   0.03%
master         |   0.03%
666666         |   0.03%
qwertyuiop     |   0.03%
123321         |   0.03%
mustang        |   0.03%
1234567890     |   0.03%
michael        |   0.03%
654321         |   0.03%
pussy          |   0.03%
superman       |   0.03%
1qaz2wsx       |   0.03%
7777777        |   0.02%

{{< /bootstrap-table >}}

Abaixo os grupos:

{{< bootstrap-table "table w-auto table-sm table-striped table-hover table-bordered" >}}

Grupos   |  %
---------|----------
l        |  38.25%
l+d      |  29.86%
d        |  20.36%
u+l+d    |  5.71%
u+l      |  2.52%
u+d      |  1.10%
u        |  1.09%
l+s      |  0.40%
l+d+s    |  0.37%
u+l+d+s  |  0.15%
d+s      |  0.08%
u+l+s    |  0.07%
u+d+s    |  0.02%
u+s      |  0.01%
s        |  0.01%

{{< /bootstrap-table >}}

Abaixo os 11 tamanhos mais frequentes:

{{< bootstrap-table "table w-auto table-sm table-striped table-hover table-bordered" >}}

tam     |   %
--------|------------
8       |   29.81%
6       |   25.45%
7       |   16.63%
9       |   6.81%
5       |   4.95%
10      |   4.71%
4       |   3.45%
11      |   2.64%
12      |   1.91%
13      |   1.36%
14      |   0.77%

{{< /bootstrap-table >}}

Abaixo as 20 máscaras mais frequentes, que correspondem a 65% do total:

{{< bootstrap-table "table w-auto table-sm table-striped table-hover table-bordered" >}}

máscara     |  %
------------|----------
llllll      |  11.76%
llllllll    |  8.98%
lllllll     |  7.50%
dddddddd    |  7.40%
dddddd      |  7.03%
lllll       |  3.15%
ddddddd     |  2.09%
lllllldd    |  2.00%
lllllllll   |  1.97%
llll        |  1.74%
dddd        |  1.42%
llllllld    |  1.38%
llllld      |  1.25%
llllllllll  |  1.21%
llllldd     |  1.19%
lllldddd    |  1.10%
lllllld     |  1.07%
lllldd      |  1.05%
lllllddd    |  0.94%
ddddd       |  0.74%

{{< /bootstrap-table >}}

Logo mais veremos que as senhas geradas por essas máscaras não são muito boas (pouca entropia). Por exemplo: a máscara mais frequente llllll (11%), tem apenas 28 bits ou seja em menos de 1s todas as senhas geradas por essa máscaras são quebradas.

## Lei de Zipf:

**Aviso: a secção abaixo VAI EXPLODIR SUA MENTE !!! Caso sua mente não exploda: VOCÊ NÃO TEM EMOÇÃO (continue com cuidado).**

A lei de Zipf foi nomeada em homenagem ao linguista americano George Kingsley Zipf, que a popularizou.

A lei diz que se observamos o quão frequente uma palavra é em um livro (ou numa língua inteira), a _k_-esima palavra mais frequente vai aparecer proporcionalmente a _1/k_.

Ou seja, a segunda palavra mais frequente vai ocorrer aproximadamente metade das vezes do que a primeira mais frequente; já a terceira palavra mais frequente, um terço da primeira mais frequente e assim por diante...

Apesar do Zipf ter começado suas observações na língua inglesa, isso acontece em [todas as línguas](http://colala.bcs.rochester.edu/papers/piantadosi2014zipfs.pdf), inclusive em [línguas extintas](http://arxiv.org/pdf/0808.2904.pdf) que ainda nem conseguimos traduzir.

É surpreendente como coisa tão humana e criativa como a linguagem pode ser expressa de uma forma tão previsível.

Na real, a lei de Zipf é o caso discreto da distribuição (continua) de Pareto, na qual densidade vale:

{{< figure src="pareto-pdf.png" >}}

onde o suporte é _x ≥ b_ e _a > 1_;

Perceba que se aplicarmos log na distribuição teremos:

{{< figure src="pareto-loglog.png" >}}

ou seja, o gráfico log-log da distribuição de Pareto é uma reta decrescente.

Dito isso, esse padrão não acontece apenas nas línguas, mas também descreve:

* População de cidades.
* O trafico de web-sites.
* A magnitude de terremotos.
* O número de citações em artigos acadêmicos.
* O diâmetro das crateras da lua.
* E [muito mais](http://arxiv.org/pdf/cond-mat/0412004.pdf).

### O Princípio de Pareto:

Como tantos processos da vida real se comportam segundo a distribuição de Pareto, a partir da distribuição surge o Princípio de Pareto, que diz que via de regra aproximadamente 20% das causas são responsáveis por 80% dos resultados.

Por exemplo:

* Na língua inglesa, 18% das palavras mais frequentes correspondem a 80% das ocorrências.
* Os 20% mais ricos correspondem a 82,7% de toda riqueza mundial.
* Nos EUA, 20% dos pacientes usam 80% dos recursos de saúde.

Depois, o Zipf percebeu que esse padrão 80/20 era uma consequência do princípio do menor esforço. Os falantes de uma língua naturalmente preferem usar menos palavras possível para se expressar, resultando em menos trabalho.

Por fim, veja um [video ótimo do VSauce](https://youtu.be/fCn8zs912OE) sobre Zipf.

### De volta aos Resultados:

Lembrando que o gráfico log-log da distribuição de Pareto é uma reta descreste, assim temos os gráficos:

{{< figure src="mascaras-loglog.png" width=500px >}}

{{< figure src="freq-loglog2.png" width=500px >}}

{{< figure src="charsets-loglog2.png" width=500px >}}

O Princípio de Pareto (20% das causas são responsáveis por 80% dos resultados) também ocorre em:

* 20% dos grupos correspondem a 88% das senhas.
* 14% dos tamanhos correspondem a 88% das senhas.

## Feynman: o Abridor de Cofres

O Richard Feynman foi um físico americano, seu trabalho era em mecânica quântica e física de partículas . Ele que inventou os diagramas de Feynman . Em 1965 ele ganhou o nobel de física.

Em sua auto biografia _O senhor está brincando, Sr. Feynman!_ ele conta quando trabalhava no projeto Manhattan:

Afim de mostrar o quão insegura era a guarda de documentos secretos de fabricação de bombas atômicas ele gostava de abrir fechaduras e cofres.

Os cofres eram compostos de um disco rotatório com 100 marcações e o segredo do cofre são 3 números, ou seja existem 1 milhão de combinações, demora uns 5 segundos por tentativa assim demoraria aproximadamente 60 dias para tentar todas as combinações, porém Feynman os abria em 1.5 minutos.

### Como ele conseguiu esse feito?

* Ele tinha um cofre e percebeu que como os cofres são objetos mecânicos eles apresentavam uma tolerância mecânica de ± 2 , assim ele não precisava tentar as 100 combinações , mas apenas 20 ( 2 , 7 ,12 , 17 ... , 87, 92 , 97 ) , assim as 1 milhão de combinações caem para apenas 8 mil demorando 10 horas.

* Muitas pessoas usavam uma data (DDMMAA) ou seja 30 , 12 e 45 combinações e considerando a tolerância mecânica isso dá 162 combinações ou seja 18 minutos.

* Muitos usavam como senha as constantes pi e _e_ ou seja 3.14159... → 31-41-59 , 2.71828... → 27-18-28.

* Muitos não mudaram a senha padrão: 25-0-25 ou 50-25-50.

* Enquanto conversa com seus colegas e seu cofre estava aberto, girando o disco ele ouvia 2 clicks, descobrindo os 2 últimos números , assim ele tinha que testar 20 combinações, demorando 1.5 minutos.

Em suma, Feynman tinha a reputação de abridor de cofres, pois:

* teve um pouco de "mente aberta" e perceber a tolerância mecânica.
* entender a natureza humana na escolha dos segredos.
* Usava de eng. social para descobrir (grande parte) dos segredos.

No caso do Feynman, ele precisava que o cofre estivesse aberto para que ele descobrisse os 2 últimos números, será que isso não é uma grande limitação? E ele fez isso durante a década de 40, será que os cofres atuais não são melhores? Saiu em jul2017 na wired uma matéria contando a historia de um engenheiro que construiu um robô para ficar tentando as combinações para abrir o cofre, como Feynman ele também descobriu alguns "atalhos" para diminuir o número de combinações, o robô demorou 15 minutos para descobrir a combinação do cofre, confira a matéria: [watch a homemade robot crack a safe in just 15 minutes](https://www.wired.com/story/watch-robot-crack-safe/)

## Entropia de Shannon:

Intuitivamente pensamos que senha boa é uma senha toda complicada e difícil de lembrar, por exemplo “S&nh5F0d@”. Ela tem 9 caracteres, maiúsculas, minúsculas, números e caracteres especiais — então ela deve ser boa. Porém, conforme veremos logo mais, essa senha é quebrada em segundos.

Pense em um número entre 1 e 20. Você pensou em 17, 7 ou 13? [Esse post](http://scienceblogs.com/cognitivedaily/2007/02/05/is-17-the-most-random-number/) mostrou que 17 é o mais escolhido pelas pessoas, e que elas tendem a escolher números primos.

Outro exemplo é a falácia do apostador: um apostador deve apostar se uma bolinha vai cair no preto ou vermelho, depois dela ter caído, por exemplo, 4 vezes seguidas no vermelho. O apostador pensa que é mais “provável” que agora ela “deve” cair na preta. Porém, a bolinha tem 50%-50% de cair no preto e vermelho, **INDEPENDENTEMENTE DO RESULTADOS ANTERIORES**.

Para fechar: escreva em um papel como você acha que será o resultado do lançamento de uma moeda 30 vezes e compare jogando de fato a moeda.

As pessoas favorecem certas sequencias, por exemplo: tendem a evitar que caia o resultado anterior repetidas vezes: dificilmente você achará que a moeda cai cara 4 vezes seguidas.

Veja [esse vídeo da Khan Academy](https://youtu.be/vVXbgbMp0oY), que mostra uma visualização dessa propriedade de estabilidade de frequência.

(Quer mais um exemplo? Veja esse excelente [video do Isto é Matemática](https://youtu.be/K0zrUomGGHY), falando do problema de Monty Hall.)

Ou seja: as pessoas têm uma intuição deturpada de um resultado aleatório. Esse comportamento de manada acaba produzindo senhas mais previsíveis.

Oraculo de teclado: Quer testar o quão previsível você é? entre nesse [link](http://people.ischool.berkeley.edu/~nick/aaronson-oracle/index.html) e vá digitando d e f e a pagina vai mostrar com que precisão ele conseguiu prever.

Então, como avaliar se uma senha é de fato boa? Precisamos introduzir um conceito da teoria da informação, que é o conceito de entropia de Shannon: a entropia é a “media” de informação que aquela senha contém.

A entropia _H_, medida em bits, de uma senha com comprimento _L_, utilizando _N_ símbolos é definida como log na base 2 de todas as combinações que a senha pode ter, ou seja:

H</em> = log<sub>2</sub>(<em>N</em><sup><em>L</em></sup>)=<em>L</em> ⋅ log<sub>2</sub>(<em>N</em>)

Agora que sabemos como calcular a entropia, podemos calcular a tabela abaixo:

{{< bootstrap-table "table w-auto table-sm table-striped table-hover table-bordered" >}}

Grupo    |  Num símbolos (N)  |   entropia/simbolo (H)
:--------|:------------------:|:-----------------------:
números  |         10         |           3.32
letras   |         26         |           4.7
base64   |         64         |           6
“tudo”¹  |         94         |           6.5
palavra² |         7776       |           12.92

{{< /bootstrap-table >}}

¹: tudo = maiúsculas (26) + minúsculas (26) + números (10) + caracteres especiais (32) = 94 símbolos.

²: na próxima seção veremos por que uma palavra (diceware) tem essa entropia.

Ou seja, de acordo com a tabela, uma senha **verdadeiramente aleatória** com 8 caracteres usando “tudo” tem _6,5 \* 8 = 52_ bits de entropia.

Uma referencia legal para estudar teoria da informação é:

> Cover, T. M., & Thomas, J. A. (2006). Elements of information theory. Chichester: Wiley-Interscience.

Dito isso, não existe uma maneira melhor de começar a falar de senhas boas do que a tirinha do xkcd:

{{< figure src="xkcdptbr.png" width=600px >}}

creditos : [xkcd](https://www.xkcd.com/936/), tradução: [Oficina AntiVigilancia](https://antivigilancia.org/pt/2015/06/abre-te-sesamo-as-senhas-da-nossa-vida-digital-2/)

Qual a lição dessa tirinha? Essas senhas todas complicadas e super difíceis de lembrar na verdade têm uma entropia bastante baixa, porque na realidade são baseadas em apenas uma palavra comum sobre a qual, basicamente, são feitas somente algumas substituições comuns (tipo o → 0), alguns maiúsculas e um número. Ou seja, apesar dessas senhas serem difíceis e complicadas para pessoas, para computadores elas são super fáceis de serem quebradas.

Agora fica a pergunta: quanta entropia minha senha deve ter?

No documentário [Citizenfour](http://www.imdb.com/title/tt4044364/) o Snowden fala:

> Assume your adversary is capable of one trillion guesses per second.

Assim, vamos presumir 1 trilhão de tentativas por segundos (que é um valor bastante razoável).

O tempo para quebrar uma senha (_T_) é o número de combinações que aquela senha pode ter, dividido pelo número de tentativas por segundo (_P_) ou seja: _T = 2^(entropia) / P_.

Portanto, vamos calcular a tabela abaixo (considerando _P = 1_ trilhão/s) e o tamanho necessário da senha:

{{< bootstrap-table "table w-auto table-sm table-striped table-hover table-bordered" >}}

Entropia  |  Tempo para quebrar  |   base64  |   “tudo” |   N. de palavras
----------|:--------------------:|:---------:|:--------:|:----------------:
40        |  1.1 segundo         |   7       |   7      |   3
50        |  19 minutos          |   9       |   8      |   4
60        |  13 dias             |   10      |   10     |   5
65        |  1.1 anos            |   11      |   10     |   6
70        |  37 anos             |   12      |   11     |   6
80        |  38 milênios         |   14      |   13     |   6
100       |  40 bilhões de anos  |   17      |   16     |   8

{{< /bootstrap-table >}}

(Observação importante: esse tempo é o tempo GARANTIDO de quebrar a senha. Ou seja, é o tempo que demora para percorrer TODAS as possibilidades. O tempo real para quebrar a senha pode ser menor.)

Vendo a tabela podemos estabelecer que uma boa senha deve ter 80 bits (ou seja 13 caracteres usando “tudo”), dependendo de onde você vai usar essa senha.

Quero saber se minha senha é boa: você pode olhar a primeira tabela e calcular manualmente a entropia dela, mas sugiro que use [esse medidor de senha chamado Rumkin](http://rumkin.com/tools/password/passchk.php) ou [a lib `zxcvbn`](https://github.com/dropbox/zxcvbn) que [você pode usar aqui](https://dl.dropboxusercontent.com/u/209/zxcvbn/test/index.html).

(Observação: esses dois medidores de senhas avaliam sua senha localmente no seu navegador, nunca enviando a senha para a internet. Você pode digitar sua senha neles sem medo.)

Voltando pro exemplo do começo: a senha “S&nh5F0d@” é baseada em 2 palavras comuns e somente feita algumas substituições comuns e etc…

Segundo o Rumkin, ela tem 40,7 bits de entropia, que segundo a nossa tabela é quebrada em questão de segundos (o `zxcvbn` também mostrou isso).

## Método Diceware:

Em suma, o diceware é um método de gerar senhas que é:

* Harder: as senhas geradas são verdadeiramente aleatórias as tornando bem mais difíceis de quebrar.
* Better: são melhores para lembrar.
* Faster: é mais rápido de pensar numa senha, basta jogar o dado (ou fazer no computador).
* Stronger: As senhas geradas são fortes, pois tem mais entropia.

Preciso criar uma senha que seja fácil de lembrar e que tenha bastante entropia. Aí entra o método diceware (em português dadoware)

Diceware é um método no qual, através de um dado, uma lista de palavras, papel e lápis podemos construir senhas mais seguras.

Consulte o [livreto](https://github.com/thoughtworks/dadoware) da ThoughtWorks para pegar a lista de palavras.

O método foi inventado por Arnold G. Reinhold, ele mantém o [site oficial](http://world.std.com/~reinhold/diceware.html) do diceware.

O método consiste em usar o dado para sortear palavras da lista. Jogue o dado 5 vezes por palavra. Os dois primeiros números são as paginas do livreto e os três últimos, a palavra.

Por exemplo: você tirou no dado: 2-6-5-1-3 : vá na pagina 2,6 do livreto e procure a palavra 513 = egípcio.

Quantas palavras usar? Como para cada palavra jogamos o dado 5 vezes, a lista de palavras tem _6^5 = 7776_ palavras e conforme calculamos isso resulta em 12,92 bits de entropia por palavra sorteada, então **é indicado usar 6 palavras**.

### Aprimorando o Diceware:

Para gerar senhas ainda mais seguras, usando o diceware, podemos:

* Colocar alguns caracteres especiais e números entre as palavras (no livreto tem uma tabela, para sorteá-los usando o dado).
* Colocar aleatoriamente algumas letras em maiúscula.
* Pessoalmente, gosto de, ao invés de sortear 6 palavras, sortear 5 e, para a última, uso uma palavra que não existe na lista, nem em dicionários, etc… usando por exemplo um termo técnico, ou nome de uma marca etc…

Preciso usar um dado de verdade para gerar as senhas? Essa é uma longa discussão, mas resumidamente: usando um dado você terá uma boa garantia que nada dará errado, porém gerar os números aleatórios usando um computador normalmente é bom o suficiente.

Dito isso, [fiz esse código em Python](https://github.com/caioau/personal/blob/master/DicewareGen/dicewareGen.py) para gerar uma senha (ele também gera números e caracteres especiais), a principal função dele é:

{{< highlight python >}}
from random import SystemRandom as cryptogen
def GenDiceware(filename, n=6):
    with open(filename) as f:
        words = [line.strip() for line in f]
    return [cryptogen().choice(words) for _ in range(n)]
{{< /highlight >}}

Observação 1: além da [lista de palavras do livreto](https://github.com/thoughtworks/dadoware/blob/master/7776palavras.txt), você pode usar um pacote chamado wbrazilian [link](https://github.com/caioau/personal/blob/master/DicewareGen/brazilian.utf8) (270 mil palavras = 18 bits de entropia / palavra).

Observação 2: O que você **DEVE** atentar nesse código é o uso da classe SystemRandom, que utiliza um gerador de número pseudo-aleatório **CRIPTOGRAFICAMENTE SEGURO**, conforme a documentação:

{{< highlight python >}}
Init signature: random.SystemRandom(self, x=None)
Source:
class SystemRandom(Random):
    """Alternate random number generator using sources provided
    by the operating system (such as /dev/urandom on Unix or
    CryptGenRandom on Windows).
     Not available on all systems (see os.urandom() for details).
    """
{{< /highlight >}}

e a documentação de os.urandom:

{{< highlight bash >}}
urandom(n) → str
Return n random bytes suitable for cryptographic use.
{{< /highlight >}}

Exemplo de senha gerada: `evocar encher acerto 833?LANCHE# azul >Caloria<`

Ela tem 47 caracteres e segundo o Rumkin ela tem 240 bits de entropia, ou seja uma senha bastante forte e fácil de lembrar \\o/

## Password Manager:

Agora que sabemos como avaliar se uma senha é boa e como gerar boas senhas, ainda precisamos resolver o seguinte problema: precisamos ter uma senha para cada serviço, para o caso de que um serviço seja comprometido ou não implemente de maneira correta o armazenamento das senhas de seus clientes etc…

Uma solução para isso é um password manager (gerenciador de senhas), é um programa que cria boas senhas aleatórias automaticamente, para cada site individualmente, guardando todas essas senhas trancadas com apenas uma senha mestra.

Vou recomendar alguns gerenciadores de senhas:

### KeePass/KeePassX:

Minha recomendação padrão, ele é software livre, está disponível nas principais distros GNU/Linux e existe pra Android: [o KeePassDroid](https://f-droid.org/repository/browse/?fdfilter=keepass&fdid=com.android.keepass) (na F-Droid) e tem auto-type.

{{< figure src="keepassx.png" width=650px >}}

O uso dele é: você cria seu banco de senhas (.kdb ou .kdbx), cadastra as entradas de seus serviços e, então, o programa gera uma senha aleatória, como por exemplo: `)U$*%0jqvm,s*&TbZJ$DiFq[&$GlQ?`

Quando você precisar acessar uma senha, você abre o arquivo, ele vai pedir sua senha mestra e então selecione a entrada que você precisa.

Você terá duas opções: dar um control-C (com a entrada selecionada) e control-V no campo de senha (ele limpa automaticamente a senha do seu control-c); ou você pode usar o auto-type: vá em Extras → Configurações → Avançado → e configure um atalho pro auto-type, por fim vá no campo de usuário e digite o atalho então ele vai digitar seu usuário e senha sozinho.

Dica: afim de melhorar ainda mais a segurança do KeePass, vá em configurações do database e clique no reloginho que aparece, Com isso, quando você abrir o KeePassX, ele vai demorar um pouco mais (tipo 1s no total), mas fica mais difícil de quebrar sua senha mestra pois cada tentativa demorará 1s (em computadores tão rápidos quanto o seu).

Como sincronizar minhas senhas com meu celular: Recomendo o software livre [Syncthing](https://syncthing.net/) é um app para Android e um programa pra pc, no qual ele sincroniza pastas entre seus dispositivos, criando assim sua nuvem pessoal e descentralizada.

### [pass](https://www.passwordstore.org/): the standard unix password manager

Minha segunda recomendação é um gerenciador de senhas pensado com a filosofia Unix. Ele é software livre, está disponível nas principais distros GNU/Linux, e também para Android: o [Password Store](https://f-droid.org/repository/browse/?fdid=com.zeapo.pwdstore) (na F-Droid).

Ele funciona no terminal, conforme abaixo:

{{< highlight bash >}}
zx2c4@laptop ~ $ pass
Password Store
├── Business
│   ├── some-silly-business-site.com
│   └── another-business-site.net
├── Email
│   ├── donenfeld.com
│   └── zx2c4.com
└── France
    ├── bank
    ├── freebox
    └── mobilephone
{{< /highlight >}}

O diferencial dele é que ele criptografa suas senhas com PGP e suporta git, então você pode compartilhar senhas com outras pessoas -- basta criptografar as senhas com sua chave e a chave da outra pessoa e, então, sincronizar usando o git.

### SuperGenPass:

Outro password manager, o diferencial dele é: ao contrario dos anteriores, ele não precisa ser instalado em seu computador e não tem um arquivo com suas senhas.

Basta entrar no [site](https://chriszarate.github.io/supergenpass/), colocar a senha mestra, e ele gera a senha daquele site, conforme abaixo:

{{< figure src="sgp.png" >}}

### PasswordCard:

Pra minha última recomendação, apresento o PasswordCard. Ele é um password manager físico. Entre no [site](https://www.passwordcard.org/en) e gere um cartão novo, conforme o abaixo:

{{< figure src="passwordcard.png" width=400px >}}

O cartão é uma “tabela” com algumas linhas com letras, números e caracteres especiais aleatórios. Para gerar uma senha, você escolhe onde a sua senha começa e qual a direção da senha -- com o cuidado de não colocar seu dedo enquanto lê a senha.

## Habilite autenticação em duas etapas:

A ideia por trás da autenticação em duas etapas (2FA -- 2 factor authentication) é que para entrar na sua conta além da senha (que uma coisa que só você sabe), precisa de uma coisa que só você tem, no caso um app no celular.

Como usar: cada serviço é diferente, veja aqui [turnon2fa](https://www.turnon2fa.com/) como habilitar no serviço especifico. Normalmente, você escaneia um QR code com um app. Recomendo o [freeotp](https://f-droid.org/repository/browse/?fdfilter=freeotp&fdid=org.fedorahosted.freeotp) (é software livre, tem na F-Droid e pra iOS).

Uma alternativa legal ao FreeOTP é o [andOTP](https://f-droid.org/packages/org.shadowice.flocke.andotp/) o diferencial dele é que ele permite realizar backup.

Quando você for entrar na sua conta, após colocar a senha, deverá colocar um número gerado pelo app. Cada número só dura 30s, então não tem problema se alguém ver o código num determinado momento, conforme mostrado abaixo:

{{< figure src="freeotp.png" width=300px >}}

Caso você não esteja convencido que precisa disso: veja essa reportagem que foi capa da _Wired_ em Dez2012: [Kill the Password: A String of Characters Won't Protect You](https://www.wired.com/2012/11/ff-mat-honan-password-hacker/).

Resumidamente: por meio de engenharia social, descobriram algumas informações pessoais dele, ligaram no suporte da Apple, falando que ele tinha esquecido a senha dele e com as informações dele conseguiram responder as perguntas de segurança. Assim, pegaram a senha do iCloud dele, entraram no Find My mac e mandaram deletar remotamente os dispositivos dele.

Ou seja, muito embora o Mat Honan usasse senhas robustas, conseguiram “pegar tudo” dele.

Curiosidade: existe uma empresa chamada KeyTrac, que desenvolveu uma sistema de biometria usando o teclado: baseado na velocidade na qual você digita e nos tempos entre o apertar das teclas, ele pode identificar por exemplo se alguém está acessando indevidamente a sua conta. [Experimente aqui](https://www.keytrac.net/en/tryout).

Por um lado, isso pode evitar acessos indevidos a sua conta. Por outro, isso pode ser usado para te identificar e rastrear na internet.

Também foi desenvolvido um [projeto chamado kloak](https://github.com/vmonaco/kloak) que ofusca suas digitações.

### Autenticação em duas etapas com SMS:

Alguns serviços, como o Twitter, oferecem autenticação em duas etapas usando um SMS, ao invés de um app. Isso é um problema, pois SMSes e ligações telefônicas podem ser facilmente interceptadas por meio de IMSI Catchers, que são torres de celular falsas que fazem um ataque do tipo homem-no-meio.

Veja um artigo da oficina anti-vigilância explicando como detectar e se prevenir contra esses ataques: [Detectando antenas de celular espiãs](https://antivigilancia.org/pt/2016/03/detectando-antenas-de-celular-espias/).

Além disso, mesmo quando o celular está bloqueado, a notificação mostra a mensagem na tela de bloqueio, por exemplo:

{{< figure src="sms-inseguro.jpg" width=300px >}}

Você pode resolver isso:

* Android: vá em Configurações → Notificações,  selecione o app de SMS e configure para não exibir notificações sensíveis.
* Iphone: vá em Ajustes → Notificações → selecione o app de SMS → Mostrar Pré-visualizações e configure.

Resultado final:

{{< figure src="sms-seguro.jpg" width=300px >}}

## Boas práticas:

Para concluir o texto, vou falar de algumas boas praticas para senhas:

### Troque sua senha com certa frequência:

É uma boa pratica, pois toda vez que você troca sua senha, normalmente automaticamente sua conta é deslogada de outros computadores que você deixou sua conta logada.

Outro motivo para mudar suas senhas com frequência: às vezes você contou sua senha, digamos do Netflix, e não se lembra que outras pessoas podem estar usando sua conta.

### NUNCA crie senhas contendo informações pessoais

Parece óbvio, pois se você usa informações pessoais em suas senhas, é possível descobrir sua senha através de engenharia social.

O Troy Hunt mantêm um site ótimo, chamado [haveibeenpwned](https://haveibeenpwned.com/) no qual ele publica quando um serviço tem suas senhas vazadas. Ele publicou um post: [The science of password selection](https://www.troyhunt.com/science-of-password-selection/) no qual ele analisou algumas senhas vazadas. No artigo, Troy mostra que pessoas têm suas senhas baseada apenas no nome, por exemplo: Email: murphy666@… Password: murphy666.

### Pincodes:

Em excelente seu post ([PIN analysis](http://www.datagenetics.com/blog/september32012/)), Nick Berry analisou 3.4 milhões de PinCodes de 4 dígitos (10 mil combinações). E constatou:

* Os top 20 pincodes são responsáveis por 27% do total.
* Estatisticamente 1/3 de todos os PinCodes podem ser adivinhados apenas testando 61 combinações.
    + 50% pode ser adivinhado testando apenas 426 combinações (muito menos que 5000).
* PinCodes contendo Anos (19XX) e datas (MMDD) são muito frequentes.

Se você usa o padrão do Android (aquela gradezinha 3x3): existem 389112 possibilidades que podem ser usadas (ou seja **usar um PinCode VERDADEIRAMENTE ALEATÓRIO de 6 dígitos é um pouco melhor** )

uma pesquisadora norueguesa chamada Marte Løge em sua tese de mestrado mostrou que mais de 10% dos padrões analisados, usa como padrão de desbloqueio uma "letra" que é a inicial do companheiro, filho, ou algo parecido.

veja o artigo na arstechnica falando sobre o assunto: [New data uncovers the surprising predictability of Android lock patterns](https://arstechnica.com/security/2015/08/new-data-uncovers-the-surprising-predictability-of-android-lock-patterns/)

#### Ataques a Pincodes:

##### Câmera térmica:

Nesse video : [iPhone ATM PIN code hack- HOW TO PREVENT](https://youtu.be/8Vc-69M-UWk) ele mostra um "case" para iPhone que é uma câmera térmica e através do calor dos dedos é possível descobrir o pincode digitado, conforme a foto abaixo:

{{< figure src="pincode-Thermal.jpg" width=500px >}}

note que as teclas que estão com uma coloração mais clara estão mais quentes, ou seja foram digitadas por ultimo: ou seja o pincode digitado foi 12345.

para prevenir desse ataque ele sugere que enquanto digita o pincode mantenha os dedos sobre todas as outras teclas, assim todas as teclas ficaram com uma coloração mais clara.

resultado:

{{< figure src="pincode-Thermal2.jpg" width=500px >}}

##### Acelerômetro do celular:

Nesse paper: [Stealing PINs via Mobile Sensors: Actual Risk versus User Perception](https://arxiv.org/pdf/1605.05549v1.pdf) os pesquisadores conseguiram descobrir 80% dos pincodes digitados no celular através de um script no navegador que monitora o movimento através do acelerômetro.

Recomendação: Use uma senha forte pra criptografia de disco e um PinCode de (pelo menos) 6 dígitos pra desbloquear o celular. Tem um App chamado SnooperStopper ([FDroid](https://f-droid.org/repository/browse/?fdfilter=snoop&fdid=cz.eutopia.snooperstopper)) ele depois de 3 tentativas erradas na tela de desbloqueio o celular reinicia , pedindo a senha forte.
